\documentclass[12pt]{tesecaiera}

\author{Caio Borges Aguida Geraldes}
\title{Alguns detalhes de sintaxe verbal do grego}

\OnehalfSpacing%

\begin{document}

\mainmatter%

{
	\thispagestyle{empty}
	\begin{flushleft}
		\LARGE\textsc{\thetitle}\\
		\smallskip
		\large\textsc{\theauthor}
		\smallskip
		\texttt{<\href{mailto:caio.geraldes@usp}{caio.geraldes@usp.br}>}\\
		\today
	\end{flushleft}
	\bigskip

}


\pagestyle{ruled}


\noindent Notas pessoais sobre a sintaxe verbal do grego antigo.
Use à sua conta e risco.



\chapter{Modos (em orações livres)}

\noindent Modos denotam a atitude do falante com relação ao enunciado produzido.
As orações principais ou \emph{livres} em que os modos são utilizadas podem ser
divididas entre:
\begin{inparaenum}
	\item declarativas;
	\item diretivas (comandos e ordens);
	\item desiderativas (desejos); e
	\item interrogativas (perguntas).
\end{inparaenum}
Ver~\CAGL{138s.}, sobretudo a tabela em p.~139.
Ver quadro sinóptico em~\CGG{54}.


\noindent Modos finitos se distinguem de modos infinitos por possuírem marca de
\textsyntax{Pessoa}.

\section{Indicativo}

\noindent Enunciados de asserção de fatos ou crenças apresentadas como fatos;
questões sobre fatos de ações passadas, presentes ou futuras. Ver~\CGG{34.5}.

\subsection{Orações principais ou \emph{livres}}
\noindent A informação mais relevante das formas
indicativas está no efeito de tempo e aspecto. Ver detalhes em~\CGG{33.11--55}.

\subsection{Orações subordinadas}
\noindent Tempo\hyp{}aspecto normalmente denota \emph{tempo relativo},
o verbo da oração principal cumprindo o papel de lastro temporal relativo ao qual o
tempo\hyp{}aspecto do verbo subordinado deve ser interpretado.

\subsection{Usos especiais}

\subsubsection{Interrogativas expressando comandos urgentes ou pedidos}
\noindent οὐ + futuro indicativo de 2ª pessoa; negado por οὐ μή, que denota proibições
urgentes. Ver~\CGG{38.32},~\SSVCG{9}.


\subsubsection{Interrogativas expressando pedidos ou sugestões}
\noindent (τί) οὐ + presente\slash{}aoristo indicativo de 1ª ou 2ª pessoa.
Ver~\CGG{38.33},~\SSVCG{5.2, 8.3.3}.

\subsubsection{Indicativo modal}
\noindent Tempos secundários no indicativo podem indicar
eventos contrafactuais ou modalidade \emph{irrealis}. Normalmente acompanhados
por ἄν, mas exceções existem sobretudo com verbos impessoais modais,
ver~\SSVCG{4, 8.1}. Ver também a discussão sobre condicionais.
Outra construção modal com indicativos secundários denota desejos não
realizados, sem ἄν, sempre seguindo εἰ γάρ ou εἴθε, ver~\SSVCG{8.2}.
Detalhes em~\CGG{34.15--18}.

\section{Subjuntivo}

\noindent Nas construções a seguir, tempo\hyp{}aspecto denota apenas
\emph{aspecto}, sendo o perfeito subjuntivo raro nelas.
Salvo em grego homérico, a partícula ἄν não é empregada com subjuntivos de
orações \emph{livres}, mas ver~\GH{II}{311--3} sobre o emprego do subjuntivo +
ἄν/κε{(ν)} em orações \emph{livres} em Homero.

\subsection{Hortativo ou jussivo}\label{subjhort}
\noindent Em primeira pessoa, geralmente plural, o subjuntivo denota comandos positivos e
negativos (com μή). A segunda ou terceira pessoa do subjuntivo aoristo produz o
sentido de proibição. Ver~\CGG{34.6-7},~\SSVCG{13.1}.

\subsection{Deliberativo ou dubitativo}\label{subjdubativo}
\noindent Em sentenças interrogativas, a primeira pessoa do subjuntivo denota a incerteza
do falante sobre um certo estado de coisas. Ver~\CGG{34.8},~\SSVCG{13.2}.

\subsection{Negação enfática}
\noindent οὐ μή + subjuntivo expressa forte certeza de que
algum estado de coisa não ocorrerá \emph{no futuro}. Ver~\CGG{34.9},~\SSVCG{20
	N.~3--4}.

\subsection{Construções de medo}
\noindent μή + subjuntivo pode ocorrer em uma oração \emph{livre} como se
subordinada a um verbo de medo, expressando uma asserção ansiosa ou cautelosa,
negada por μὴ οὐ. Praticamente restrita a Platão. Ver~\CGG{34.10},~\SSVCG{20
	N.~3}.

\section{Optativo}

\subsection{Optativo potencial (+ἄν)}

\noindent Formas do optativo + ἄν em orações \emph{livres}
denotam estados de coisas que o falante considera que podem hipoteticamente
acontecer ou que ele busca afirmar com cuidado (por poderem ser falsas).
A negação é construída com οὐ e expressa uma negação enfática.
Construções de optativo potencial em segunda pessoa denotam comandos ou pedidos
enunciados de maneira cautelosa.
Formas de primeira pessoa do optativo potencial podem denotar que o falante
se dá o direito de executar uma certa ação cautelosamente ou aceita um comando
ou pedido.
Tempo\hyp{}aspecto é puramente aspectual.
Detalhes em~\CGG{34.13} e~\SSVCG{14.2}.\footnote{Notar que em sentenças
	interrogativas, o optativo potencial denota que o falante interroga sobre a
	\emph{possibilidade} de um estado de coisas ou detalhes sobre o estado de coisas
	interrogado. Ver~\SSVCG{14.2.3}.}

\subsection{Optativo cupitivo (-ἄν)}
\noindent Formas do optativo - ἄν em orações \emph{livres}
denotam desejos e são frequentemente precedidas por εἴθε, εἰ γάρ ou ὡς. Negação
em μή.
Tempo\hyp{}aspecto é puramente aspectual.
Detalhes em~\CGG{34.14},~\SSVCG{14.1}.

\section{Imperativo}

\noindent Usado em ordens e proibições, negado por μή.
Proibições de segunda pessoa que necessitem de expressão de aoristo normalmente
são construídas com subjuntivos, ver~\ref{subjhort} acima.
Por vezes expressa permissão.
Detalhes em~\CGG{34.19-21},~\SSVCG{15}.
Tempo\hyp{}aspecto expressa apenas aspectualidade,~\CGG{38.20},~\SSVCG{16.2}.

\section{Infinitivo}\label{infinitivoslivres}

\noindent O infinitivo é utilizado como verbo principal em orações \emph{livres} apenas em três contextos, ver~\SSVCG{30 N.2}:
\begin{inparaenum}[(i)]
	\item expressão de comandos e desejos;
	\item exclamações emotivas, em geral com sentido
	substantival.
\end{inparaenum}
Os demais usos estão descritos em~\ref{infinitivosredutores}
e~\ref{infinitivosoutros}.



\chapter{Orações subordinadas}

Ver quadro sinóptico em~\CGG{53}.
Sobre o uso dos modos, ver quadro sinóptico em~\CGG{54}.
Orações subordinadas podem ser obrigatórias (funcionando como sujeito ou objeto
de um verbo principal) ou opcionais (adverbiais)

\section{Orações subordinadas não-reduzidas}

Orações não-reduzidas utilizam verbos em modos finitos (todos salvo particípios
e infinitivos).


\subsection{Orações subordinadas obrigatórias}

\noindent Orações obrigatórias podem cumprir a função de sujeitos e objetos,
sendo chamadas também de \emph{orações subordinadas subjetivas} e
\emph{objetivas}, respectivamente.

\subsubsection{Verbos de percepção e emoção e verbos declarativos}

Conjunções utilizadas são ὅτι e ὡς, negadas com οὐ.

\paragraph{Verbos de percepção e emoção}

Quando junto a verbos como de percepção e emoção ὁρῶ, οἶδα, ἐπίσταμαι, μανθάνω,
γιγνώσκω, νοῶ, ἐννοῶ, θαυμάζω, ἥδομαι, χαίρω, ἀγανακτῶ, a oração dependente tem
interpretação \emph{factiva}, i.e., o estado de coisas denotado pela oração
dependente tem condição de verdade \emph{independente} da condição de verdade da
oração principal, em outras palavras, o estado de coisas é um \emph{fato
	independente}.
Isso significa que uma frase como \Next{}  poderia ser parafraseado pela
coordenação em~\NNext{}.
Verbos desse grupo também costumam ser complementados por orações participiais.

\ex.οἶδα ὅτι Ξενοφῶν ταῦτα πράττει\\
Eu sei que Xenofonte faz essas coisas.

\ex. Ξενοφῶν ταῦτα πράττει καὶ ἐγὼ τοῦτο οἶδα\\
Xenofonte faz essas coisas e eu o sei.


\noindent Ver~\SSVCG{18.1} para mais detalhes.

\noindent\textbf{Uso de tempos e modos!} O tempo e modo do verbo da oração
subordinada costuma ser o mesmo que o sujeito da principal utilizaria se depois
de perceber ou sentir algo declarasse a experiência e nesses casos, presentes
denotam \emph{concomitância} e aoristos \emph{anterioridade}:
\ex.\a.ἐθαύμασα ὅτι Ξενοφῶν ταῦτα πράττει.\\
Espantou-me que Xenofonte fazia tais coisas [na ocasião em que me espantei].
\b.\label{ethaumasaeprakse}ἐθαύμασα ὅτι Ξενοφῶν ταῦτα ἔπραξε.\\
Espantou-me que Xenofonte fizera tais coisas [antes da ocasião em que me espantei].

\noindent Por vezes, no entanto, a referência pode ser o tempo da enunciação:

\ex.καὶ εὐθὺς ἔγνωσαν πάντες ὅτι ἐγγὺς που ἐστρατοπεδεύετο βασιλεύς.\\
E todos perceberam que o rei estava acampado perto dali. (Xen. An. 2.2.15)


\noindent Se o verbo principal estiver em tempo secundário (ou
presente histórico) o optativo (conhecido como optativo oblíquo ou optativo de
substituição) pode ser utilizado no lugar, usando o mesmo tempo
que seria utilizado na construção declarativa.

\ex.ἐθαύμασα ὅτι Ξενοφῶν ταῦτα πράξειε. $\simeq$~\ref{ethaumasaeprakse}\\
Espantou-me que Xenofonte fizera tais coisas.

\noindent Ver~\CGG{41.15} e~\SSVCG{18.3}.


\paragraph{Verbos declarativos}

Em contraste, orações subordinadas finitas antecedidas por ὅτι e ὡς são
\emph{não-factivas} e são modo de produzir discurso indireta: em \Next{},
\textsyntax{[Xenofonte faz essas coisas]} não é um fato independente de
\textsyntax{[Eu digo que [X]]}.
Não é possível parafrasear, mantendo o mesmo valore de verdade, essas
construções em orações coordenadas como em~\NNext{}.

\ex. λέγω ὅτι Ξενοφῶν ταῦτα πράττει\\
Eu digo que Xenofonte faz essas coisas.

\ex.*Ξενοφῶν ταῦτα πράττει καὶ ἐγὼ τοῦτο λέγω\\
Xenofonte faz essas coisas e eu o digo.

Em ático, a conjunção ὡς é usada quando o narrador deseja deixar claro que o
estado de coisas do discurso indireto reportado está aberto a
questionamentos~\Next{}. Ver~\CGG{41.6}.

\ex.\a.λέγει ὡς Ξενοφῶν ταῦτα πράττει\\
Ele diz que Xenofonte faz essas coisas (mas eu não boto fé).
\b.λέγουσιν ὡς οὐδὲν κακὸν οὐδ' αἰσχρὸν εἰργασμένοι εἰσιν. ἐγὼ δ' ἐβουλόμην ἄν
αὐτοὺς ἀληθῆ λέγειν. (Lísias 12.22)\\
Eles dizem que não fizeram nada nem vil nem vergonhoso, mas eu gostaria que eles
dissessem a verdade.\footnote{Notar o tempo secundário expressão um estado de
	coisas \emph{irreal}/\emph{contrafactual}: eu gostaria que eles dissessem a
	verdade, mas não dirão.}

\noindent Ver~\SSVCG{18.2} para mais detalhes.

\noindent\textbf{Uso de tempos e modos!} com verbos de declaração, o uso dos tempos é
um tanto complexo. Normalmente, se o verbo principal (o de declaração) está no
presente, o modo e tempo do verbo da subordinada são os mesmos que se utilizaria
em discurso direto,~\CGG{41.7}.
Se o verbo principal estiver em um tempo secundário (ou em presente histórico),
as opções são:
\begin{inparaenum}
	\item usar o indicativo e mesmo tempo que seria utilizado em discurso direto~\CGG{41.8};
	\item usar o mesmo tempo que seria utilizado em discurso direto mas o modo
	optativo (conhecido como optativo oblíquo ou optativo de substituição)~\CGG{41.9}.
\end{inparaenum}
Imperfeitos e mais-que-perfeitos da oração subordinada raramente são
substituídos por optativos.
Ver detalhes em~\CGG{41.7--14}.

\subsubsection{Verbos de interrogação, deliberação etc}

Verbos como ἐρωτῶ, βουλεύομαι, ἀπορῶ, θαυμάζω `perguntar-se, imaginar se', ὁρῶ
`ver se', σκοπῶ \emph{idem}, πυνθάνομαι `buscar saber, interrogar' e construções
de verbos de saber negados `não sei se' recebem orações subordinadas antecedidas
por pronomes interrogativos ou advérbios interrogativos (e.g., ποῦ `onde?') ou
por εἰ{(τε)} `se' ou πότερον `se X ou Y'.
Modos e tempos são usados como nas classes anteriores, com a adição da
possibilidade do uso do subjuntivo deliberativo ou dubitativo, ver
acima~\ref{subjhort}.
Para detalhes, ver~\CGG{42} e~\SSVCG{19}.

\subsubsection{Verbos de temor}

As orações subordinadas por verbos como φοβοῦμαι, δέδοικα, κίνδυνός
ἐστιν, δεινόν ἐστιν, φυλάττομαι, σκοπῶ e ὁρῶ (estes dois últimos no sentido de
`ver se não', denotando temor) são antecedidas por μή quando o sentido é `temo
que X ocorra' e μὴ οὐ `temo que X \emph{não} ocorra'.
O verbo da oração subordinada via de regra ocorre no subjuntivo e pode, se o
verbo principal tiver ter tempo secundário, ocorrer no optativo (conhecido como
optativo oblíquo ou optativo de substituição).

\noindent\textbf{NOTE-SE:} o indicativo presente ou perfeito pode ser utilizado
se o estado de coisas temido de fato se realizou.

\noindent\textbf{CUIDADO!!} tanto na construção dependente quanto na contrução
livre de expressão de termo, μὴ οὐ significa `temo que X \emph{não} ocorra'
enquanto οὐ μή denota que o sujeito do verbo principal tem grande certeza que o
estado de coisas denotado pelo verbo da subordinada não será realizado `temo que
X \emph{não} ocorra, [mas acredito que agora Inês é morta]':

\ex.κού μή ποτέ σου παρὰ τὰς κάννας οὐρήσω μηδ' ἀποπάρδω\\
Não vá eu um dia mijar ou peidar ao lado de suas cercas [certamente o farei]
(Ar. \emph{Vesp.} 394)

\noindent Ver detalhes em~\CGG{43} e~\SSVCG{20}.

\subsubsection{Verbos de planejamento, esforço}

Normalmente as orações subordinadas a verbos como ἐπιμέλομαι, φροντίζω,
παρασκευάζομαι, σκοπῶ, σπεύδω, μηχανῶμαι são precedidas por seguidos de ὅπως, às
vezes ὡς. Negação com μή.
O verbo da subordinada ocorre no futuro do indicativo ou subjuntivo, em tempos
secundários pode ocorrer no optativo (conhecido como optativo oblíquo ou
optativo de substituição), embora seja mais raro.
Ver~\CGG{44} e~\SSVCG{21}.


\bigskip
\bigskip
\bigskip

\subsection{Orações subordinadas opcionais}

Orações subordinadas são opcionais e funcionam como advérbios.

\subsubsection{Finais}

São introduzidas por ἵνα, ὡς e ὅπως e são negadas por μή e expressam um estado
de coisas almejado por aquele denotado pela oração matricial, i.e., `ele fez
para que X ocorresse'.
Quando o verbo da oração matricial está em tempo primário (presente, perfeito,
futuro), o verbo da oração final ocorre no subjuntivo.
Em tempos secundários o optativo de substituição ou optativo oblíquo pode se
utilizado.
Quando não se utiliza o optativo de substituição, o tempo do verbo da oração
final tem como referência temporal o momento da enunciação, enquanto as
construções com optativo de substituição alteram o tempo para a perspectiva do
sujeito da oração principal.
Quando o subordinador é ὡς ou ὅπως, a partícula ἄν pode ser empregada, jamais
com ἵνα.

\noindent Ver~\CGG{45} e~\SSVCG{22}.

\subsubsection{Consecutivas}

São introduzidas por ὥστε (raramente por ὡς) e expressam um estado
de coisas resultantes daquele denotado pela oração matricial, i.e., `ele fez
de modo que X ocorreu'.

Se seu verbo estiver no tempo e modo de orações declarativas, a negação é
οὐ.
Indicativo denota que a consequência tem um tempo específico para se dar e o
estado de coisas da consequência é considerado um fato, o optativo + ἄν denota
uma consequência possível e um indicativo secundário + ἄν uma consequência que
não se deu.

Se o verbo estiver no infinitivo, a negativa é μή e a consequência não é um
estado de coisas localizado no tempo e é considerada uma \emph{possibilidade}
que o falante não necessariamente imprime sua opinião se o estado de coisas de
fato se produzirá ou não.

\noindent Ver~\CGG{46} e~\SSVCG{23}.

\subsubsection{Temporais}

São legião.

\noindent Ver~\CGG{47} e~\SSVCG{26}.

\subsubsection{Causais}

São introduzidas por ὅτι ou διότι e expressam o estado de coisas que causou o
estado de coisas da oração matricial.
Sua negação é οὐ.
Via de regra o verbo dessas orações está no indicativo, mas em algumas ocasiões
se encontram indicativos + ἄν para expressas contrafactualidade e optativo + ἄν
para expressar potencialidade.
A diferença entre orações causais e temporais é por vezes tênue,
ver~\CGG{48.3--5}.

\noindent Ver detalhes em~\CGG{48} e~\SSVCG{27}.

\subsubsection{Condicionais}

\noindent Ver~\CGG{49} e~\SSVCG{24}.

\subsubsection{Concessivas}

\noindent Ver~\CGG{49.19--21} e~\SSVCG{25}.


\subsubsection{Relativas}

\noindent Ver~\CGG{50} e~\SSVCG{28--9}.

\section{Orações subordinadas reduzidas}

\subsection{Infinitivo}\label{infinitivosredutores}

Infinitivos normalmente apenas reduzem orações subordinadas obrigatórias
(subjetivas ou objetivas).
As exceções são os infinitivos dinâmicos denotando propósito da ação principal,
normalmente com os verbos δίδωμι, λαμβάνω e παρέχω, ver~\SSVCG{34}.
Além disso há o infinitivo articular~\ref{infinitivosoutros}.
Para o uso em orações livres, ver~\ref{infinitivoslivres}.

\noindent Ver~\CGG{51} e~\SSVCG{31--5}.

\subsubsection{Dinâmico}

\noindent Ver~\CGG{51.8--18} e~\SSVCG{31--2, 33.1, 33.3}

\subsubsection{Declarativo}

\noindent Ver~\CGG{51.19--27} e~\SSVCG{31--2, 33.2-3}

\subsection{Participial}

\noindent Ver~\CGG{52} e~\SSVCG{37--9}.

\subsubsection{Suplementar (obrigatório)}

\noindent Ver~\CGG{52.8--28} e~\SSVCG{37}.

\subsubsection{Circunstancial (não-obligatório, stélite)}
\noindent Ver~\CGG{52.29--45} e~\SSVCG{38}

\subsubsection{Construções perifrásticas}

\noindent Ver~\CGG{52.51--3} e~\SSVCG{39}.

\chapter{Pout-pourri}
\section{Infinitivo articular}\label{infinitivosoutros}

Além dos usos em~\ref{infinitivoslivres} e~\ref{infinitivosredutores},
há o infinitivo articular.
\noindent Ver~\CGG{51.38--45} e~\SSVCG{35}.

\section{Particípio adjetival ou atributivo}\label{participioadj}

Ver~\CGG{52.46--50} e~\SSVCG{40}.



{
\SingleSpacing%
\printbibliography%

\glsfindwidesttoplevelname%
\printunsrtglossary[
	type=abbreviation,
	style=alttree,
	nogroupskip,
	nonumberlist=true
]


\bigskip
\bigskip
\bigskip
\tableofcontents

}

\end{document}
